W niniejszej pracy rozważać będziemy najnowsze rezultaty dotyczące listowych
wersji addytywnych etykietowań rozróżniających sąsiadów w grafach. Przypomnimy
teraz podstawowe definicje, którymi będziemy się posługiwać w pracy. \textit{Grafem} nazywamy
 uporządkowaną parę $(V,E)$, gdzie $V$ jest dowolnym zbiorem, którego elementy
 nazywamy \textit{wierzchołkami}, natomiast $E$, to zbiór dwuelementowych
 podzbiorów zbioru $V$, które nazywamy \textit{krawędziami}.
Wierzchołek $u \in V$ nazywamy \textit{sąsiadem wierzchołka} $v \in V$, jeśli
krawędź $\{u,v\}$ należy do zbioru $E$. \textit{Stopniem wierzchołka} nazywamy
liczbę krawędzi zawierających ten wierzchołek. \textit{Ścieżką} z
wierzchołka $v_0$ do wierzchołka $v_n$ nazywamy ciąg parami różnych
wierzchołków $(v_0,v_1,\ldots,v_n)$, w którym dla każdego $i\in \{1,\ldots,n\}$ wierzchołek $v_{i-1}$ jest sąsiadem wierzchołka $v_i$.
\textit{Grafem spójnym} nazywamy graf, w którym między dowolnymi dwoma różnymi
wierzchołkami istnieje ścieżka. My będziemy w głównej mierze zajmować się
grafami spójnymi. \textit{Grafem regularnym}
nazywamy graf, w którym każdy wierzchołek ma ten sam stopień.
Jeśli przyjęlibyśmy, że grafem nieregularnym jest graf, w którym każde dwa różne
wierzchołki mają różne stopnie, to okazałoby się, że jedynym grafem który
spełnia tę definicję, jest graf zawierający jeden wierzchołek, bez żadnych
krawędzi. Rzeczywiście, aby to uzasadnić rozważmy graf, który ma $n$
wierzchołków. Jeśli graf nie posiada wierzchołka izolowanego, to minimalny
stopień który może mieć wierzchołek w tym grafie wynosi $1$. Z kolei
maksymalny stopień jest mniejszy lub równy $n-1$. Zatem stopień każdego wierzchołka jest liczbą
ze zbioru $\{1,2,\ldots,n-1\}$. Ponieważ wierzchołków jest $n$, to co najmniej
dwa wierzchołki muszą mieć ten sam stopień. Jeśli zaś w grafie istnieje
wierzchołek izolowany, to stopień każdego wierzchołka jest liczbą ze zbioru
$\{0,1,\ldots,n-2\}$. Zatem używając tej samej argumentacji co w przypadku grafu
spójnego, dochodzimy do wniosku, że co najmniej dwa wierzchołki muszą mieć ten
sam stopień.
Rozważmy więc parametr, którego zadaniem jest, w pewnym sensie, wyrażenie
,,poziomu nieregularności'' danego grafu.
Przyjmijmy, że dla danego grafu $G$ tworzymy multigraf (czyli
,,graf'', w którym dozwolone jest, aby między dwoma wierzchołkami była więcej
niż jedna krawędź\footnote{Nie będziemy tutaj przytaczać formalnej definicji
multigrafu, aby nie odbiegać od tematu, którym będziemy się zajmować.}), w
którym niektóre krawędzie powtarzamy wielokrotnie, tak aby wszystkie wierzchołki w otrzymanym multigrafie miały parami różne stopnie.
 Najmniejszą liczbę $k$, taką że
jesteśmy w stanie osiągnąć ten cel kopiując każdą krawędź co najwyżej $k$ razy
nazywamy \textit{siłą nieregularności grafu $G$} i oznaczamy symbolem $s(G)$.

Alternatywnie, możemy rozważyć odwzorowanie $c$ przypisujące każdej krawędzi
grafu $G=(V,E)$ liczbę ze zbioru $\{1,2,\ldots,k\}$, w taki sposób, że dla dowolnych,
różnych wierzchołków $u,v\in V$ zachodzi następujący warunek:
\begin{equation} \label{eq:irregularGraph}
\sum_{e\in E_v } c(e) \neq \sum_{e\in E_u} c(e) ,
\end{equation}
gdzie $E_v$ oraz $E_u$ oznaczają zbiory krawędzi incydentnych odpowiednio z
wierzchołkami $u$ i $v$. W tym przypadku również najmniejszą liczbę $k$, taką że
dla dowolnych dwóch wierzchołków zachodzi tan warunek nazywamy \textit{siłą
nieregularności grafu $G$}. Łatwo zauważyć, że obie te definicje są równoważne.

Ponadto rozważać będziemy także trochę inny rodzaj nieregularności, zwany
\textit{lokalną nieregularnością grafu}. Warunek jaki tutaj stawiamy dla grafu
$G$ jest następujący:
Dla każdej pary sąsiednich wierzchołków $u,v \in V(G)$ zachodzi nierówność
(\ref{eq:irregularGraph}). 
Podobnie jak w przypadku siły nieregularności grafu, tak samo w tym przypadku interesuje
nas najmniejsza wartość $k$, dla której odwzorowanie $c$, będzie spełniało postawiony warunek.
Istnieje hipoteza, że ta liczba to $3$. W dwóch pierwszych rozdziałach zajmiemy
się właśnie tym problemem. Przyjrzymy się różnym metodom ułatwiającym konstruowanie
grafów, dla których hipoteza jest prawdziwa oraz udowodnimy jej
prawdziwość dla pewnych znanych klas grafów.

W ostatnim rozdziale, przyjrzymy się zmodyfikowanej wersji tego problemu.
Dla grafu $G=(V,E)$ rozważać będziemy odwzorowanie $c: V\cup E \rightarrow
\{1,2,\ldots,k\}$. Tutaj z kolei wymagać będziemy, aby dla dowolnych dwóch
wierzchołków $u,v \in V$ połączonych krawędzią, zachodził warunek
\begin{equation*}
c(v) + \sum_{e\in E_v } c(e) \neq c(u) + \sum_{e\in E_u} c(e) .
\end{equation*}
Istnieje hipoteza, że dla dowolnego grafu wystarczy $k=2$. W ostatnim
rozdziale, udowodnimy twierdzenie, tylko odrobinę słabsze od tej hipotezy,
posiłkując się metodami zaprezentowanymi we wcześniejszych rozdziałach tej
pracy.

